_2\. 罗马的混乱 博尼法斯六世教皇 斯蒂芬六世（Stephen VI）教皇。葬礼主教会议，对福摩苏斯的判决。圣约翰拉特兰大教堂倒塌。暴行的起因 奥西利乌斯的诽谤。对罗马的谩骂。教皇斯蒂芬六世的可怕结局。

福尔莫索斯之死在罗马引发了长期的骚乱。托斯卡纳派和斯波莱派攫取了所有权力，但彼得教廷却成了强者的猎物，接二连三地被教皇占领，这些教皇几乎还没站起来，就血淋淋地躺进了坟墓。在尼古拉和哈德良时期，甚至在约翰八世时期，教皇制度曾一度达到顶峰，但在一切政治事物普遍解体的情况下，教皇制度却陷入了深深的萧条之中。教皇国被无数强盗攫取，就连教皇的精神力量也很快只剩下一个没有权力的头衔。黑暗笼罩着罗马，古老的编年史中不时闪现的可疑的微光勉强照亮了这一时期--在这一可怕的景象中，自称为执政官或元老的残暴的男爵，从他们中间崛起的残暴或卑鄙的教皇，美丽、狂野而命运多舛的女人，来来去去、打打杀杀又消失不见的阴暗的皇帝--都清晰可辨，所有这些现象都在汹涌的匆忙中从眼前掠过。

罗马人强行将博尼法斯六世推上了彼得的宝座：十五天后，他死了。随后，斯波莱党或民族党的大人物们扶植了罗马长老约翰的儿子斯蒂芬六世。虽然这位新教皇最初出于恐惧而承认了阿努尔夫，但当他离开意大利，兰伯特重新进入帕维亚时，他立即背弃了阿努尔夫。斯蒂芬受到他自己所属的福尔莫索斯的敌人的煽动，落入了统治罗马的兰伯特人手中，并被一种极端疯狂的党派仇恨的黑暗狂热所控制，他的野蛮行径使教皇历史蒙羞，这是任何时代都不曾有过的。

对福摩苏斯进行了庄严的审判：死者被亲自传唤到宗教会议的法庭上。那是 897 年 2 月或 3 月，兰伯特皇帝本人刚刚和他的母亲抵达罗马，他现在是罗马的统治者。红衣主教、主教和许多其他宗教要人齐聚一堂。教皇的遗体从安息了数月的坟墓中被抬出，穿上教皇法衣，放在议事厅的宝座上。教皇的代言人斯蒂芬站了起来，反戈一击这具令人毛骨悚然的木乃伊，她由颤抖的迪亚科努斯作为律师协助，高举对她的指控，活着的教皇疯狂地怒问死去的教皇："既然你之前是波尔图斯的主教，为什么出于寻求荣誉而篡夺使徒的教廷？" 福莫索斯的代表某人的律师在舒德允许他发言时提出了自己的辩护；死人被定罪并判刑；主教会议签署了他的罢黜令，宣布了对他的定罪判决，并下令所有被福莫索斯按立过的人都要重新被按立。

教皇的法衣被从木乃伊身上撕下，拉丁人用来祝福的右手三根手指被砍掉，死人在野蛮的喧闹声中被拖出大厅，拖过街道，在暴民的嚎叫声中投入台伯河。在 "恐怖的宗教会议 "上，并没有经常为教皇创造奇迹的天雷落下，也没有殉教者愤怒地从坟墓中站起，而是有时会取代天意的偶然事件导致了圣约翰拉特兰大教堂在此时倒塌。不乏有识之士认为，基督教母教堂的倒塌预示着教皇制度本身的衰落。

有人可能会以 "教会不会因此而蒙羞，因为教会就像太阳一样，有时会被乌云遮住，但有时会更加灿烂 "的寓言故事来回避巴罗尼乌斯枢机主教召开的尸体宗教会议这一亵渎神明的场景；但对于避免使用寓言故事的历史学家来说，这次宗教会议是他所处时代道德状况的见证。他可以断言，罗马的教皇、神职人员、贵族和人民生活在一种骇人听闻的野蛮状态中。福尔摩索斯、塞尔吉乌斯、本笃和马里努斯（他们都是红衣主教长老）、利奥、帕斯卡尔和约翰（后来的约翰九世大公会议任命的红衣主教执事）对罗马人的野蛮憎恨，民族党人的报复心理，这些都因脱离民族党的教皇为德意志第一位皇帝阿努尔夫加冕而激怒了民族党人，斯蒂芬六世的政治条件，兰伯特的怂恿，以及他对罗马人的憎恨、 这一切都导致了这些暴行的发生。可怕的审判从教规中找出了一些法律依据：福尔摩苏斯主教早先被定罪，他违背了誓言，但马里努斯一世免除了他的罪责，最后他从主教职位升任教皇。旧议会的决议禁止主教从一个城市转到另一个城市：但其他法令宣布这种情况在紧急情况下是允许的，约翰九世在 898 年召开的一次宗教会议上决定对福莫索斯采取这种观点，尽管它补充说这种非正统的例子是不能模仿的。

当时一些勇敢的人也为福莫索斯找到了辩护人，他们就是曾被福莫索斯授予圣职并抗议其圣职无效的司铎。奥西利乌斯写了一本小册子，他在其中为不幸的教皇披上了光辉的外衣，另一位不知名的神职人员则向罗马发出了火热的抨击，他在其中让整座城市为司铎们所犯的罪行付出代价，他还记得罗马总是杀害自己的恩人。罗马的奠基人罗穆卢斯和雷莫斯，一个死于兄弟相残，一个死于奎里纳尔叛军的刀剑之下；彼得和保罗（他很可能称他们为罗马的第二位奠基人，或者这正是他所想的）一个被钉死在十字架上，另一个被砍了头；因此，这座城市将怒火发泄到了福尔莫索斯身上，一个圣洁、正直、信奉天主教的人。

但司提反在同年（897 年）秋天遭到了灭顶之灾，他的暴行激怒了教皇的朋友们（教皇的坟墓遭到了亵渎）和所有善良的罗马人；罗马的德意志党派鼓起了勇气；人民奋起反抗；罪犯司提反被抓获，投入地牢并被勒死。然而，他的朋友、福尔摩苏斯的死对头谢尔吉乌斯，在几年后自己真正登上使徒的宝座时，却在圣彼得大教堂为他立了一座墓，墓碑上记载着他的陨落和死亡，至今仍表达着他对福尔摩苏斯的憎恨。
